## 3

从高中学习指数和对数的时候，我们被告知有一个神奇的指数函数叫做 $\mathrm{e}^x$，一个神奇的对数函数叫做 $\ln x = \log_{\mathrm{e}}x$ ，其中 $\mathrm{e} = 2.71828\dots$. 我们还被告知 $\mathrm{e}^{x}$ 的导数是其自身， $\ln x$ 的导数是 $1/x$. 学习了微积分之后，更是到处可见 $\mathrm{e}$ 的身影. 但是你可曾想过，为什么是 $\mathrm{e}$？自然指数、对数何以“自然”？e 这个无理数是怎么从一众实数中脱颖而出的？

纳皮尔开始实用对数开创了一种新的乘法计算方式，但是他并没有意识到他在计算中已经用到了 $\mathrm{e}$ 这个数字。定义 $\mathrm{e}$​ 的方法多种多样：

直接使用极限的：

$$
\mathrm{e} = \lim_{n\to\infty}\left(1+\frac1n\right)^n
$$

借助无穷级数的：

$$
\mathrm{e} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!}
$$

通过积分的：

$$
\mathrm{e} = x\text{ s.t. }\int_1^x \frac{\mathrm{d}t}{t} = 1
$$

通过微分方程的：

$$
f(0)=1,f'(x)=f(x)\Rightarrow\mathrm{e} = f(1)
$$

这些定义看起来并不相同，但是本质上是一致的.

#### 极限式的导出

上一节中讲过指数的增长导致结果相对自己增长，如果变量 $u_n$ 在两个时刻之间的增长量是 $\Delta u_n$，那么其增长率就是 $r_n = \Delta u_n / u_n$. 当我们使用增长量来计算时

$$
u_{n+1} = u_n + \Delta u_n
$$

而当使用增长率来计算时

$$
u_{n+1} = u_n + r_n u_n = (1+r_n)u_n
$$

换为连续情形时，由于每一个瞬间变量的值都在变化，所以只能假设在一段时间内近似不变，然后写出这样的式子

$$
f(t+\Delta t) = f(t) + \Delta f \approx f(t) + r(t)\Delta t f(t) = (1+r(t)\Delta t)f(t)
$$

这里 $r(t)$ 是瞬时的增长速率， $r(t)\Delta t$ 就近似为一个时间段内的增长率. 因此从 $t_0$ 到 $t_1$ 时间段，如果将它分割为若干个区间

$$
[\tau_0,\tau_1],[\tau_1,\tau_2],\cdots,[\tau_{n-1},\tau_n]
$$

其中 $\tau_0 = t_0, \tau_n = t_1$, 则可以写出

$$
\begin{aligned}
f(t_1) &= f(\tau_n)\\
&= [1+r(\tau_{n-1})(\tau_n-\tau_{n-1})]f(\tau_{n-1})\\
&\approx [1+r(\tau_{n-1})(\tau_n-\tau_{n-1})][1+r(\tau_{n-2})(\tau_{n-1}-\tau_{n-2})]f(\tau_{n-2})\\
&= \cdots\\
&=\prod_{k=0}^{n-1} [1+r(\tau_k)(\tau_{k+1}-\tau_k)]f(t_0)
\end{aligned}
$$

不妨使用等距的 $\tau$ 来分割区间. 当增长率为常数 $x$ 时就可以化简表达式

$$
\begin{aligned}
\frac{f(t_1)}{f(t_0)} &\approx \prod_{k=0}^{n-1}[1+r(\tau_k)(\tau_{k+1}-\tau_k)]\\
&=\prod_{k=0}^{n-1} \left(1+\frac{t_1-t_0}{n}x\right)\\
&=\left(1+\frac{(t_1-t_0) x}{n}\right)^n
\end{aligned}
$$

在计算增长倍数时，自然地就出现了 $\displaystyle \left(1 + \frac{a}{n}\right)^n$ 形式的表达式，这里的 $+a/n$ 项正是在计算相对自身的增长时出现的. 而如果我们对 $n$ 取极限，那么极限最终会收敛，从而变为等号（当然这里存在一些收敛性的问题，但是我不会在此处证明，读者可以自己作为练习）. 大家都熟知这一极限是 $\mathrm{e}^a$，但是如果放下 $\mathrm{e}$ 不管，我们不妨先定义一个函数

$$
\exp t = \lim_{n\to\infty}\left(1+\frac{t}{n}\right)^n
$$

按照前面的说法，如果函数 $f(t)$ 以恒定增长率 $1$ 增长，那么带入公式可得

$$
\frac{f(t_1)}{f(0)} = \lim_{n\to\infty}\left(1 + \frac{(t_1-0)\cdot 1}{n}\right)^n = \exp t_1
$$

而从 $t_1$ 到 $t_1+t_2$ 之间又可以得到

$$
\frac{f(t_2)}{f(t_1)} = \lim_{n\to\infty}\left(1 + \frac{((t_1+t_2)-t_1)\cdot 1}{n}\right)^n = \exp t_2
$$

更进一步地，直接从 $0$ 到 $t_1+t_2$ 考虑又有

$$
\frac{f(t_2)}{f(0)} = \lim_{n\to\infty}\left(1+\frac{((t_1+t_2)-0)\cdot 1}{n}\right)^n = \exp (t_1 + t_2)
$$

如果把上面几个式子放在一起，不难得出

$$
\exp(t_1+t_2) = \exp t_1 \cdot \exp t_2
$$

对比指数函数的定义

$$
a^1 = a, a^{b+c} = a^b a^c
$$

我们发现只需再令 $\mathrm{e} = \exp 1$ 就可以得到 $\exp t$ 是个指数函数, $\mathrm{e}^t = \exp t$. （当然这其中会存在一些连续性之类的问题，但是这不是数学分析课程，所以里面的细节我不打算在此深究，有兴趣的读者可以自行严格证明）从此我们的第一个定义出现了

$$
\mathrm{e} = \lim_{n\to\infty}\left(1+\frac1n\right)^n
$$

#### 微分方程

上文提到如果 $f$ 以增长速率 $x$ 增长，但是如果细究增长率，就会发现实际上

$$
\frac{f(t+\Delta t) - f(t)}{f(t)} \approx r(t)\Delta t\Rightarrow \frac{f(t+\Delta t)-f(t)}{\Delta t} \approx r(t)f(t)
$$

约等于是因为区间内的 $f(t)$ 的值会变化，而对 $\Delta t \to 0$ 取极限之后式子化为了如下的微分方程

$$
f'(t) = r(t)f(t)
$$

这是增长速率为 $r$ 的真正含义. 由于以匀速率 $x$ 增长的函数满足

$$
\frac{f(t)}{f(0)} = \left(1+\frac{tx}{n}\right)^n = \exp tx
$$

我们不难发现如果令增长速率为 $r(t)\equiv x = 1$, 即 $f'(t)=r(t)f(t) = f(t)$, 并令 $f(0) = 0$, 实际上有

$$
f(t) = \exp t
$$

这给出了另外一种定义，一个导数等于自身的函数，如果 $f(0) = 1$，那么可以用 $f(t)$ 来定义指数函数 $\exp$. 以恒定速率 $1$ 增长，或者说求导不变或许是最“自然”的情况了，称其作自然指数.

#### 无穷级数

有了极限式和微分方程，但是我们仍未得到一个更加方便求值的表达式，这时，级数出现了. $\exp t$ 的导数等于其自身，这意味着可以无限求导下去，从而无穷阶可导. 我们已经知道确切值的点只有

$$
\exp 0 = \lim_{n\to\infty}\left(1 + \frac{0}{n}\right)^n = \lim_{n\to\infty}1^n = 1
$$

那自然是选择在 $0$ 处泰勒展开. 直接假设

$$
\exp t = \sum_{n=0}^\infty a_n t^n
$$

常数项直接满足 $a_0 = 0$. 接下来对它求导（什么，求导和求和换序的条件？别管那么多，求就对了）

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\exp t = \sum_{n=1}^{\infty} na_n t^{n-1} = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)a_{n+1}t^n
$$

对比系数

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\exp t = \exp t = \sum_{n=0}^{\infty} a_n t^n
$$

可得

$$
(n+1)a_{n+1} = a_n\Rightarrow a_{n+1} = \frac{a_n}{n+1}
$$

一项项带入发现

$$
a_1 = \frac{a_0}{1} = 1,a_2 = \frac{a_1}{2} = \frac12, a_3 = \frac{a_2}{3} = \frac16, a_4 = \frac{a_3}{4} = \frac1{24},\cdots
$$

实际上有 $a_{n} = 1/n!$ （通过带入条件不难验证）也就是说展开式的显式表达式为

$$
\exp t = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{t^n}{n!}
$$

收敛的速度是超指数级别的（$n!$ 增长的速度快于指数），所以收敛速度很快，是一个快捷的计算用途. 据此可以给出 $\mathrm{e}$ 的级数计算方法，令 $t=1$，则

$$
\mathrm{e} = \exp 1 = \sum_{n=0}^\infty\frac{1}{n!} = 1 + 1 + \frac12 + \frac16 + \frac1{24} + \frac1{120} + \frac1{720}+ \cdots = 2.718\dots
$$

 #### 积分定义

探索 $f'(t) = r(t)f(t)$ 的另一个方向便是直接求解. 在这里

$$
\frac{\mathrm{d}f(t)}{f(t)} = r(t)\mathrm{d}t
$$

所以

$$
\int_{0}^{t}\frac{\mathrm{d}f(\tau)}{f(\tau)} = \int_0^t r(\tau)\mathrm{d}\tau
$$

经过简单的积分换元

$$
\int_{f(0)}^{f(t)}\frac{\mathrm{d}y}{y} = \int_0^t r(\tau)\mathrm{d}\tau
$$

出现了这样一个积分

$$
\int y^{-1}\mathrm{d}y
$$

这里 $y^{-1}\mathrm{d}y$ 也反映的是相对自己的增长量，即变化率. 读者应该清楚这一积分的结果就是 $\ln y + C$，但是此刻不妨假设我们还不知道这一点，如果初见这一积分，一个自然的想法是使用公式

$$
\int x^\alpha\mathrm{d}x = \frac{x^{\alpha+1}}{\alpha+1}+C\Rightarrow \int_{y_1}^{y_2}y^\alpha\mathrm{d}y = \frac{y_2^{\alpha+1}-y_1^{\alpha+1}}{\alpha+1}
$$

然后就会悲伤地发现 $\alpha+1 = 0$ 走不通. 但是如果我们偷梁换柱，改用 $\alpha = -1 + \varepsilon$ 呢？

$$
\int_{y_1}^{y_2} y^{-1+\varepsilon}\mathrm{d}y = \frac{y_2^{\varepsilon} - y_1^{\varepsilon}}{\varepsilon} = y_1^{\varepsilon}\frac{(y_2/y_1)^{\varepsilon} - 1}{\varepsilon}
$$

再令 $\varepsilon\to 0$ 就得到了

$$
\int_{y_1}^{y_2}y^{-1}\mathrm{d}y = \lim_{\varepsilon\to 0}\frac{(y_2/y_1)^{\varepsilon} - 1}{\varepsilon}
$$

若对 $x>0$, 记

$$
\ln x = \int_1^x y^{-1}\mathrm{d}y
$$

则由于

$$
\int_1^{x_1x_2}y^{-1}\mathrm{d}y = \int_{1}^{x_1}y^{-1}\mathrm{d}y + \int_{x_1}^{x_1x_2}y^{-1}\mathrm{d}y = \ln\frac{x_1}{1}+\ln\frac{x_1x_2}{x_1} = \ln x_1+\ln x_2
$$

所以 $\ln$ 满足性质 $\ln (x_1 x_2) = \ln x_1 + \ln x_2$. 又由前文, 当 $f'(t) = f(t)$ 时有 $r(t) = 1$, 即

$$
\ln\frac{f(t)}{f(0)} = \int_{f(0)}^{f(t)}y^{-1}\mathrm{d}y = \int_0^t r(t)\mathrm{d}t = t
$$

结合

$$
\frac{f(t)}{f(0)} = \exp t
$$

可得

$$
\ln\exp t = \ln\mathrm{e}^t = t
$$

即 $\ln$ 是 $\exp$ 的反函数, $\exp$ 如前文所述, 是指数函数, 所以 $\ln x$ 自然称为了对数函数, 即 $\ln = \log_{\mathrm{e}}$, 相应地叫做自然对数. 因此另外一种定义 $\exp$​ 的方法是先通过先定义

$$
\ln x = \int_1^x y^{-1}\mathrm{d}y
$$

再定义 $\exp$ 是 $\ln$ 的反函数, 并取 $\mathrm{e}$ 为 $\ln x = 1$ 的解. 从这个角度出发来构建自然指数和对数也是可行的, 但是这不是最直观的方法, 所以我们这里采用极限式作为第一定义并导出了这一结论.

一个附带的结果是

$$
\lim_{\varepsilon\to 0}\frac{x^{\varepsilon} - 1}{\varepsilon} = \ln x
$$

这个式子反映了指数函数 $f(t)=x^t$ 在 $(0, 1)$ 处的切线斜率, 这也导致了指数函数的求导公式中出现了一个包含对数的常量.

$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}a^x = a^x\color{blue}\ln a
$$
