## 4

在很多人的认识中一向是先有的指数，才有的 $\exp$，先有了对数，才有的 $\ln$，但是如果你仔细观察，就会发现一个细节：在上一节中不是先有 $\mathrm{e}$ 然后根据指数函数定义的 $\exp$，而是先有了 $\exp$，证明它是一个指数函数之后才把它 $1$ 处的值称为 $\mathrm{e}$. 同样地，不是先有了 $\mathrm{e}$ 才有的 $\ln$，而是有了 $\ln$ 之后反过来证明它正好是以 $\mathrm{e}$ 为底的对数。

而上一节还给我们提供了另外一种思路，如果直接选取下面两种定义中的一种
$$
\mathrm{e} = \left(1 + \frac1n\right)^n = \sum_{n=0}^\infty \frac1{n!}
$$
然后通过指数定义 $\exp x = \mathrm{e}^x$ 似乎也是一个可行的思路，然而 $\exp$ 的定义简洁明了，原先的指数定义反而要经历开根、整数次乘方、取极限这多步操作，用它来定义 $\exp$ 显得得不偿失. 但是如果用另外一种眼光反过来看，我们完全可以用 $\exp$ 重定义指数函数. 以下的证明可以当作表演看一乐，不想看也没关系.

我们仍然保留自然数次乘方的定义，这一次为了一些方便，指数从 $0$ 开始（这里令 $0^0 = 1$）
$$
a^0 = 1, a^{n+1} = a^n a
$$
然后搭建我们新的基础（采用级数定义是很方便的）
$$
\exp x := \sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^n}{n!}
$$
跳过 $\mathbb{R}$ 作为收敛域的证明，我们需要重新证明 $\exp$ 的性质：
$$
\begin{aligned}
\exp(x_1 + x_2) &= \sum_{n=0}^{\infty}\frac1{n!}(x_1+x_2)^n \\
&= \sum_{n=0}^{\infty}\frac1{n!}\sum_{i=0}^n\left(\begin{array}{c} n \\ i \end{array}\right) x_1^i x_2^{n-i}\\
&=\sum_{n=0}^{\infty}\frac1{n!}\sum_{i+j=n}\frac{n!}{i!j!}x_1^i x_2^j\\
&=\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{i+j=n}\frac{x_1^i}{i!}\frac{x_2^j}{j!}\\
&=\sum_{i=0}^{\infty}\frac{x_1^i}{i!} \sum_{j=0}^{\infty}\frac{x_2^j}{j!}\\
&=\exp x_1 \cdot \exp x_2
\end{aligned}
$$
归纳得到
$$
\exp nt = (\exp x)^n, n\in\N
$$
考虑到 $\exp 0 = 1 > 0$，由于连续性和极限的保号性，存在 $(-\varepsilon, \varepsilon)$ 区间使得在其上 $\exp x > 0$，而对于 $|x|>\varepsilon$，取 $N = \lfloor |x| / \varepsilon\rfloor + 1$，则有
$$
-\varepsilon<\frac{x}{N}<\varepsilon\Rightarrow\exp\frac{x}{N} > 0
$$
 从而
$$
\exp x = \left(\exp\frac{x}{N}\right)^N > 0
$$
对所有的实数成立，结合 $(\exp x) ' = \exp x$ 可得 $\exp x$ 在 $\mathbb{R}$ 上单调递增. 令
$$
\mathrm{e} = \exp 1 = \sum_{n=0}^{\infty}\frac1{n!} > \sum_{n=0}^1 \frac1{n!} = 1+1=2
$$
可得
$$
\exp n = (\exp 1)^n = \mathrm{e}^n > 2^n
$$
显然无上界，考虑到 $\exp$​ 的单调性可知 $\exp$ 在 $x\to+\infty$ 时发散到 $+\infty$，且给出 $(0, +\infty)$ 和 $(1, +\infty)$ 之间的一一映射. 再考虑负指数
$$
\exp(-x)\exp(x) = \exp(-x+x) = \exp 0 = 1\Rightarrow\exp(-x) = \frac1{\exp x}
$$
所以 $x\in (-\infty, 0)$ 时 $\exp x \in (0, 1)$，且
$$
\lim_{x\to+\infty}\exp x = +\infty\Rightarrow\lim_{x\to-\infty}\exp x = 0
$$
由此可知 $\exp x$ 将 $\mathbb{R}$ 单调递增地映射到 $\mathbb{R}_+$，对任意的 $y>0$ 都有唯一的 $x\in\mathbb{R}$ 使得 $y=\exp x$. 接下来定义 $\exp$ 的反函数 $\ln: \mathbb{R}_+ \to \mathbb{R}$
$$
\ln y := x\text{ s.t. }y=\exp x
$$
反函数自然地满足以下两个条件
$$
\forall x\in\mathbb{R}, \ln \exp x = x\\
\forall y\in\mathbb{R}_+, \exp \ln y = y
$$
根据 $\exp$ 的性质可知
$$
\ln 1 = 0,\lim_{y\to+\infty} \ln y = +\infty, \lim_{y\to 0^+}\ln y = -\infty
$$
由于 $\exp$ 可导可知 $\ln$ 也可导，对 $\ln\exp x = x$ 两边求导可得
$$
\ln'(\exp x)\exp' x = 1
$$
其中 $\exp' x = \exp x$
$$
\ln'(\exp x) = \frac1{\exp x}
$$
对任意的 $x\in\mathbb{R}$ 成立，即对任意的 $y=\exp x>0$ 有
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}\ln y = \frac1y
$$
根据微积分基本定理可以写出公式
$$
\ln y = \ln 1 + \int_1^y \eta^{-1}\mathrm{d}\eta = \int_1^y \eta^{-1}\mathrm{d}\eta
$$
又由
$$
\exp(x_1+x_2) = \exp x_1\cdot \exp x_2
$$
令 $\exp x_1 = y_1, \exp x_2 = y_2$，两边取对数则有
$$
\ln y_1+\ln y_2 = x_1+x_2 = \ln \exp(x_1 + x_2) = \ln(\exp x_1\cdot \exp x_2) = \ln(y_1y_2)
$$
由 $\exp(nx) = (\exp x)^n$ 可以推出 $n\ln y = \ln y^n$

对于倒数，$\exp(-x) = 1/(\exp x)$ 可以推出 $-\ln y = \ln(1/y)$

这时重定义乘方函数 $\operatorname{pow}: \mathbb{R}_+\times \mathbb{R}\to\mathbb{R}$
$$
\operatorname{pow}(a,b) = \exp(b\ln a)
$$
则满足（这里的 $a^n$ 是直接通过累次乘法迭代定义的乘方）
$$
\operatorname{pow}(a,n) = \exp(n\ln a) = [\exp(\ln a)]^n = a^n\\
$$
特别地，
$$
\operatorname{pow}(a,0) = a^0 = 1, \operatorname{pow}(a, 1) = a^1 = a^0a = 1a=a
$$
与整数次乘方公式相容，然后验证重要公式
$$
\begin{aligned}
\operatorname{pow}(a,b+c) &= \exp((b+c)\ln a)\\
&= \exp(b\ln a + c\ln a)\\
&=\exp(b\ln a)\exp(c\ln a)\\
&=\operatorname{pow}(a,b)\operatorname{pow}(a,c)
\end{aligned}
$$
取 $b=1, c=-1$ 即得到
$$
\operatorname{pow}(a,1)\operatorname{pow}(a,-1) = a\operatorname{pow}(a,-1) = \operatorname{pow}(a,0) = 1
$$
从而
$$
\operatorname{pow}(a, -1) = \frac1{a}
$$
进一步考虑方根函数
$$
\sqrt[n]{a} = \exp\frac{\ln a}{n}
$$
则有
$$
\left(\sqrt[n]{a}\right)^n = \left(\exp\frac{\ln a}{n}\right)^n = \exp\frac{n\ln a}{n} = \exp\ln a = a
$$
与我们对正数的算术平方根定义相容，进一步地根据 $\exp$ 的连续性可知有理数列 $p_n / q_n\to r$ 时，若 $a$ 为常数则有
$$
\lim_{n\to\infty}\operatorname{pow}(a, p_n/q_n) = \lim_{n\to\infty} \exp\left(\frac{p_n}{q_n}\ln a\right) = \exp(r\ln a) = \operatorname{pow}(a,r)
$$
也就是说之前需要验证的有理指数序列收敛性通过幂级数的连续性被解决了，这直接解决了乘方关于指数的连续性问题. 接下来验证它们的导数

若 $a$ 为常数，则
$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\operatorname{pow}(a,x) &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\exp(x\ln a) \\ 
&=\exp(x\ln a)\cdot\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(x\ln a)\\
&=\operatorname{pow}(a, x)\ln a
\end{aligned}
$$
若 $\alpha$ 为常数，则
$$
\begin{aligned}
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\operatorname{pow}(x,\alpha) &=
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\exp(\alpha\ln x)\\
&=\exp(\alpha\ln x)\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(\alpha\ln x)\\
&=\operatorname{pow}(x,\alpha) \frac{\alpha}{x}\\
&=\alpha\operatorname{pow}(x,\alpha)\operatorname{pow}(x,-1)\\
&=\alpha\operatorname{pow}(x,\alpha-1)
\end{aligned}
$$
接下来在此基础上为对数定义新的基础，既然我们希望对于 $a>0, a\ne 1, x\in\mathbb{R}$ 有
$$
\operatorname{pow}(a, x) = y\Rightarrow\log(a,y) = x
$$
展开就有
$$
\exp(x\ln a) = y
$$
两边同时取 $\ln$ 可得
$$
\ln y = \ln \exp (x\ln a) = x\ln a\Rightarrow x = \frac{\ln y}{\ln a}
$$
这里 $a\ne 1$ 的原因显现出来了，是 $\ln a$ 不能为 $0$ 导致的. 根据反函数的性质，自然有
$$
\log(a, \operatorname{pow}(a,b)) = \frac{\ln\operatorname{pow}(a,b)}{\ln a} = b
$$
同时可以验证
$$
\log(a,y_1 y_2) = \frac{\ln(y_1y_2)}{\ln a} = \frac{\ln y_1 + \ln y_2}{\ln a} = \log(a, y_1) + \log(a,y_2)
$$
以及求导公式
$$
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}\log(a,y) = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}\frac{\ln y}{\ln a} = \frac1{\ln a}\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}\ln y = \frac1{y\ln a}
$$
以上的论述充分证明了我们可以使用整数次幂和级数搭建起 $\exp$，并在其基础上重构整个指数函数体系，最后来一手重命名：

注意在此刻乘方的函数签名还是 $^{\wedge}: \mathbb{R}\to \mathbb{N}\to \mathbb{R}$, $\log$ 的函数签名还是 $\log: \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$​

> 注：函数签名指的是函数的类型，例如一个 $f:\mathbb{R}\times \mathbb{N}\to\mathbb{R}$ 的函数意味着它接受一个二元组，其中第一个元素是实数，第二个元素是自然数，返回一个实数. 它的调用方式是 $f(x, n)$

$$
\begin{aligned}
a^b &:=\operatorname{pow}(a,b) = \exp(b\ln a)\\
\log_a b &:= \log(a,b) = \frac{\ln b}{\ln a} 
\end{aligned}
$$
经过重命名后函数签名变为了 $^\wedge: \mathbb{R}_+ \to \mathbb{R} \to \mathbb{R}_+$ 和 $\log: \mathbb{R}_+\to \mathbb{R}_+\to\mathbb{R}$​

这里的 $\bullet\to\bullet\to\bullet$ 中箭头是右结合的，等价于 $\bullet\to(\bullet\to\bullet)$，表明接受一个参数 $a\in\mathbb{R}_+$ 后，就得到了函数 $a^{\bullet}:\mathbb{R}\to\mathbb{R}_+$ 和 $\log_a: \mathbb{R}_+  \to \mathbb{R}$​.

> 一个高阶函数接受一个值，返回一个低阶函数，一个低阶函数接受一个值，返回一个数

不过习惯上还为指数函数配备了两个重载，一个是之前定义的自然数上的重载
$$
^\wedge : \mathbb{R}\to\mathbb{N}\to\mathbb{R}\text{ s.t. }a^0=1,a^{n+1} = a^n a
$$
另一个是指数为负数的重载
$$
^\wedge: \mathbb{R}\backslash\{0\} \to \mathbb{Z}_{-} \to \mathbb{R}\backslash\{0\}\text{ s.t. }a^{-n} = (1/a)^n
$$
最后验证几个极限
$$
\lim_{\varepsilon\to 0}\frac{\ln(1+\varepsilon)}{\varepsilon} = \lim_{\varepsilon\to 0}\frac{\ln(1+\varepsilon)-\ln 1}{(1+\varepsilon) - 1} = \left.\frac{\mathrm{d}\ln x}{\mathrm{d}x}\right|_{x=1} = 1
$$

$$
\lim_{\alpha\to\infty}\left(1+\frac{x}{\alpha}\right)^\alpha = \lim_{\alpha\to\infty}\exp \left(\alpha\ln\left(1+\frac{x}{\alpha}\right)\right)
$$

考虑到 $\exp$ 的连续性，只需考虑
$$
\lim_{\alpha\to\infty}\alpha\ln\left(1+\frac{x}{\alpha}\right) \xlongequal{\varepsilon=x/\alpha} \lim_{\varepsilon\to 0}x\frac{\ln(1+\varepsilon)}{\varepsilon} = x
$$
故
$$
\lim_{\alpha\to\infty}\left(1+\frac{x}{\alpha}\right)^\alpha = \exp x
$$
这说明级数定义可以推导出极限定义. 此外，所有的指数函数都可以写成 $\mathrm{e}^{kx}$ 的形式，把参量放在指数上的好处是，求导后得到的结果即为 $k\mathrm{e}^{kx}$，省去了 $a^x$ 求导得到 $a^x \ln a$ 中对数的麻烦.

综上，虽然采用哪一种定义都是等价的，对后续的证明没有影响，但使用级数重定义也不失为一种优良的办法，可以方便地导出很多性质.
